繪畫香港的黃金時代 - 戴耀廷

繪畫香港的黃金時代 - 戴耀廷

在反送中運動爆發前，我提出香港的黃金時代將要來臨。當時香港社會好像仍處於2014年佔中、傘運後的沮喪期，很多人感到非常強烈的無力感，故很難明白為何我竟會認為香港會在未來迎接一個黃金時代。

反送中運動在沒有人預見下突然爆發，大家才驚覺原來過去幾年的無力感，只是香港人在重新凝聚力量，默默地反思抗爭的得失，並不知不覺間把抗爭意識滲進了香港的各個層面，最後由《逃犯條例》修訂這導火索，把積聚起的抗爭能量再次引爆。現在抗爭仍在擴散中，更已遍地開花。我們也得承認，社會分化在反送中爆發後，變得更加激烈。林鄭政權正用各種方法去分化、打壓抗爭力量，那麼我是否仍相信香港的黃金時代將會來臨呢？

公民社會比傘運更進一步

經歷過反送中運動，我更堅定相信香港的黃金時代必會來臨，且來臨的日子已不會太遠。現在社會分化加劇，是因為要求改變的力量正加大力道去迫使既得利益者及依附他們的人接受現實願意改變，而專制政權正作最後的社會動員去抵擋要求改變的巨大浪潮。無可否認，香港社會內仍有相當數量的人抱持保守態度，不想也害怕改變。但經世代更替，他們在香港社會只屬少數。一旦到達臨界點，無論他們是否願意，改變也必會來到，現在的社會分化只是生產前的陣痛。只要我們能注意不讓仇恨過度擴散，改革力量與保守力量在將來是有望和解的，因大家的本心始終是一樣，都是愛香港，只是愛的方法不同，對權力有不同的想法，及對甚麼才是真的對香港好有不同的理解。

從反送中運動中，我更看到香港的公民，比佔中、傘運時所達到的水平又進了一大步，變得更加自主、自發、多元及具創意。最重要是香港人對香港展露了非常深的關愛，願意為香港付上個人極大的代價。這些演進是建基在過去幾十年一步一步、一層一層地累積起來的。反送中運動已為香港的黃金時代奠下更穩固的基礎，因為現在的香港人已不像上一代那樣，只是把香港看為寄居的地方，而真的把香港視為自己的家。

將要來到的香港黃金時代，未必受某一套意識形態所主導，但一些重要價值如自由、平等、民主、法治、人權、公義，會是大家所共同擁抱。多元正是香港黃金時代的支柱，也因這多元元素，不同人對如何具體地理解及落實這些價值，卻未必有共識。因此為了迎接那將要來到的香港黃金時代，在奮力抗爭的同時，或許香港人在合適的情況下，也要開始開展一個全港性民間商討程序，讓香港人共同繪畫香港黃金時代所需要的制度、政策及法律。

這商討程序與林鄭政權現在說的對話平台有根本的分別。這不是由政權主導，而是由民間主導。因此，這不是用來為政權解決問題的程序，而是要讓香港人能自發自主地去想像一個共同屬於大家的香港未來。即使得出的圖畫未能即時落實，卻是香港走向黃金時代的藍圖。香港人參與這商討程序時，大家都是對等的，不會分高低，絕不會像中共政權常常強調「一國」要優先於「兩制」。惟有確立大家享有對等的位置，參與的人才能發揮無限創意去想像未來，建構一個真正的香港黃金時代。

戴耀廷

上一則
上一則
「出賣警隊」才有出路 (林海)

下一則
下一則
世道人生：與自由世界共存亡 (李怡)

1

屌